[
  {
    "question": "Hvor mange assemblerinstruksjoner er det i en mikroinstruksjon?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "Dette er avhengig av instruksjonssettarkitekturen (ISA)",
      "Spørsmålet gir ikke mening fordi en assemblerinstruksjon består av flere mikroinstruksjoner",
      "Tre, en for hver fase (load, execute, store)",
      "Dette er avhengig av størrelse på hurtiglager (eng. cache)"
    ]
  },
  {
    "question": "Enkelte maskiner har noe som heter segmentregister, hva brukes det til?",
    "answers": [2],
    "options": [
      "Peker på register som skal leses i en registerfil",
      "Brukes av hurtiglager for å vite hvor data skal ligge i hovedlager",
      "Holder øverste bit i en adresse for å få større adresserom",
      "Holder nederste bit i en adresse for å vite relasjon til hurtiglager"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er riktig om samlebånd (eng. pipelines)?",
    "answers": [2],
    "options": [
      "Samlebånd øker hastigheten for hver enkelt instruksjon isolert sett",
      "Samlebånd i prosessorer benyttes ikke lengre, dette er gammel teknologi",
      "Målet med et samlebånd er å utføre instruksjoner i parallell",
      "Samlebånd gjør at prosessoren gjør ferdig flere instruksjoner per klokkesykel"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er FEIL om samlebånd?",
    "answers": [0],
    "options": [
      "Klokkefrekvensen til en prosessor med samlebånd er begrenset av summen av tiden samlebåndet bruker i de ulike trinnene",
      "Klokkefrekvensen til en prosessor med samlebånd er begrenset av det tregeste trinnet",
      "Ved å innføre samlebånd kan frekvensen skrus opp fordi hvert enkelt trinn blir enklere",
      "En prosessor har samme klokkefrekvens for de ulike trinnene"
    ]
  },
  {
    "question": "Dersom du har et vanlig (in-order execution) samlebånd, hvilke dataavhengigheter vil\nskape problemer i følgende program (Dark-syntaks)?<pre>\nADD $1, $2, $3\nADD $4, $2, $3</pre>",
    "answers": [3],
    "options": [
      "Avhengigheten på grunn av register 2",
      "Avhengigheten på grunn av register 3",
      "Avhengigheten på grunn av register 1",
      "Det finnes ingen avhengighet"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva skiller indirekte adresseringsmodus fra direkte adresseringsmodus (velg det alternativet som er mest riktig)?",
    "answers": [3],
    "options": [
      "Indirekte er enklere enn direkte adressering fordi indirekte adressering krever et ekstra oppslag",
      "Indirekte adressering adresserer relativt til stakkregisteret, mens direkte adressering adresserer relativt til instruksjonsregisteret",
      "Direkte adressering gir lengre kildekode, og moderne prosessorer benytter kun indirekte adressering",
      "Ved indirekte adressering beregnes adressen som skal aksesseres ved kjøretid,\nmens ved direkte adressering er adressen gitt av assemblerkoden"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvorfor snakker man om 1ers komplement og 2ers komplement?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "De to måtene å kode tall på benyttes i forskjellige regneoperasjoner",
      "Det er lettere for en datamaskin å addere to tall som er på 2ers komplement enn\n1ers komplement",
      "1ers komplement har større tallområde enn 2ers komplement",
      "1ers komplement er tenkt til 1-tallssystemet, mens 2ers komplement er tenkt til 2-tallssystemet"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilken prosessortype har som oftest kortest instruksjonsord?",
    "answers": [2],
    "options": ["Akkumulatormaskin", "Load/store-maskin", "Stakkmaskin"]
  },
  {
    "question": "Hva er et instruksjonsregister?",
    "answers": [0],
    "options": [
      "Mikroprosessoren leser instruksjonen som skal utføres til dette registret",
      "Instruksjonen benytter dette registret til å lagre heltall",
      "Instruksjonen benytter dette registret til å lagre både heltall og flyttall",
      "Instruksjonsregisteret angir adressen til neste instruksjon som skal utføres."
    ]
  },
  {
    "question": "Hvordan lagres data i hurtigminnet (SRAM) på en PC?",
    "answers": [2],
    "options": [
      "Hver bit ligger lagret som strøm i en transistor",
      "Hver bit ligger lagret som ladning i en kondensator",
      "Hver bit ligger lagret i to invertere som er koblet mot hverandre for å låse data",
      "Data ligger lagret som strøm i magnetspoler\n1"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvis man har to ulike datamaskiner som utfører like mange instruksjoner per sekund, hva\nkan man si om de to maskinene?",
    "answers": [0],
    "options": [
      "Antall MIPS (millions of instructions per second) for de to maskinene er like",
      "Ytelsen er lik",
      "Maskinene er like",
      "Den maskinen som er nyest er sannsynligvis raskest\n1"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvordan programmerer man en mikroprosessor med samlebånd?",
    "answers": [0],
    "options": [
      "Man må passe seg for ”farer” (eng. hazards) i enkelte arkitekturer",
      "Man må spesifisere rekkefølgen på de ulike trinnene for hver instruksjon",
      "Til dette benyttes mikrokode",
      "Det skjer alltid i et høynivå språk som Java eller C (++)."
    ]
  },
  {
    "question": "Hvilket av følgende utsagn er mest FEIL om harddisker?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "Harddisker er mekaniske og tåler dårlig støt",
      "Harddisker er basert på optiske plater som roterer relativt raskt (ca 7200 RPM).",
      "Harddisker inneholder tosidige plater der data lagres",
      "Harddisker har roterende plater, og man må vente til den har rotert til riktig plass før data kan leses"
    ]
  },
  {
    "question": "Hvordan henter en datamaskin vanligvis informasjon fra omgivelsene?",
    "answers": [2],
    "options": [
      "Dette skjer ved at DRAM brikken er koblet til eksterne linjer",
      "Dette skjer ved at ALU enheten er koblet til eksterne linjer",
      "Dette skjer ved at porter er koblet på adresse og data bussen",
      "Statusregisteret blir oppdatert med eksterne verdier"
    ]
  },
  {
    "question": "Hva er ulempen til USB?",
    "answers": [1],
    "options": [
      "Man kan ikke ta utstyr fra en maskin og forvente at det fungerer på en annen maskin",
      "Protokollen er ikke laget for overføring av store datamengder, her er firewire raskere",
      "Det er lite datautstyr som støtter denne protokollen",
      "USB kablene blir dyre fordi det er mange ledere i selve kabelen"
    ]
  }
]
